# 十七. 钢梁桥面清洗作业

![图片18.png](https://wiki-img.jangrui.com/image/gwwk/qsgzyzds/图片18.png "图片18.png")

## 1. 作业目的

清洗钢梁表面的残留灰尘、煤碴、粪便等污迹，保持钢梁美观，延长钢梁使用寿命。

## 2. 作业准备

### 2.1 工作量调查

作业前进行工作量调查

### 2.2主要工（机）具、材料准备

|2.2.1|工具：|||
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|加压水泵|水枪|水管|施工防护用品等|

- **`2.2.2`** 上道前检查工（机）具的安全性能，禁止工（机）具等带病上道作业，作业前后进行确认，以防止侵限或遗留在线路上。

### 2.3 基本作业人员

作业负责人1人，作业人员2-4名。

### 2.4 作业布置

按照维修作业一次标准化流程，提前做好工作量调查，编制作业方案，并进行分工布置。

## 3. 作业流程及标准

### 3.1 取水或安装自来水管。

### 3.2 冲洗，

边冲洗边用刷子刷钢梁表面直至污物清除；清洗干净后认真检查，如有漏洗或未干净处所，应反复。刷洗几遍，再用清水冲洗干净。

### 3.3 检查

按照作业质量标准对钢梁清洗效果进行检查，发现不符合要求及时整改，确保作业质量达标。

### 3.4 作业结束

清扫作业现场及回收清理料具。

### 3.5 完工会

收工后，施工（作业）负责人组织召开完工会，对当日作业质量及安全情况进行总结。

## 4. 主要质量标准

清洗干净，无残留灰尘、煤碴、粪便等污迹。

## 5. 记录及表格

- **`5.1`**《维修作业方案制定表》、《维修作业方案布置表》、《维修作业完工表》。

- **`5.2`**《桥隧检查记录簿》。

- **`5.3`**《桥隧保养/维修日计划及完成表》。

- **`5.4`**与本项作业有关的其他记录与表格等。

## 6.安全风险

> 人身伤害

### 6.1 防控措施：

- **`6.1.1`** 桥上作业注意了望，及时避车。

- **`6.1.2`** 冲洗钢梁时应注意附近裸露高压线及电化接触网等，水流严禁向上喷射，防止触电。